% Exercícios.
%
% Nuâncias da definição de métrica.

\begin{exercise}
  \label{exerc:substituindo_a_desigualdade_triangular:simples}
  Na definição de espaço métrico, podemos substituir o item
  \refitem{it:def:metrica:desigualdade_triangular}
  \begin{equation*}
    d(x,z) \leq d(x,y) + d(y,z)
  \end{equation*}
  por
  \begin{equation*}
    d(x,z) \leq d(x,y) + d(z,y)?
  \end{equation*}

  \begin{answer}
    Sim. Pois o item \refitem{it:def:metrica:simetria} garante que
    $d(z,y) = d(y,z)$.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{exerc:substituindo_a_simetria}

  Na definição de espaço métrico, podemos substituir o item
  \refitem{it:def:metrica:simetria}
  \begin{equation*}
    d(x,y) = d(y,x)
  \end{equation*}
  por
  \begin{equation*}
    d(x,z) \leq d(y,x) + d(z,y)?
  \end{equation*}

  \begin{answer}
    Sim. Fazendo $z = y$, teremos
    \begin{equation*}
      d(x,y) \leq d(y,x) + d(y,y) = d(y,x).
    \end{equation*}
    Trocando os papeis de $x$ e $y$ obtemos a desigualdade inversa.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Mostre que $\function{d}{X \times X}{\nonnegativereals}$ é uma
  métrica se, e somente se,
  \begin{enumerate}
    \item
      $d(x,y) = 0 \Leftrightarrow x = y$.

    \item
      $d(z,x) \leq d(x,y) + d(y,z)$.
  \end{enumerate}

  \begin{answer}
    É fácil ver que se $d$ é uma métrica, irá satisfazer as condições
    enunciadas.  Para ver que essas condições garantem que $d$ é uma
    métrica, faça como no exercício \ref{exerc:substituindo_a_simetria}
    para concluir que $d(x,y) = d(y,x)$, e como no exercício
    \ref{exerc:substituindo_a_desigualdade_triangular:simples}
    para concluir que vale a desigualdade triangular.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Encontre um exemplo de uma aplicação
  $\function{d}{X \times X}{\nonnegativereals}$ satisfazendo
  \begin{enumerate}
    \item
      $d(x,y) = 0 \Leftrightarrow x = y$; e

    \item
      $d(x,z) \leq d(x,y) + d(y,z)$;
  \end{enumerate}
  mas que não é uma métrica.

  \begin{answer}
    Veja o exercício
    \ref{exerc:nao_eh_metrica_por_nao_ser_simetrica}.
  \end{answer}
\end{exercise}
